水鑑海和尚六會錄卷五

嗣法門人原明等編

機緣

問如何是應時及節句師曰深苑華閒飛蛺蜨長隄柳翠囀黃鸝曰就此借路還家得麼師掌曰認取路頭。

問眼光落地時向甚麼處去師擊露柱曰向此去。

問如何是天王境師曰夜深靜聽江濤吼曰如何是境中人師曰日午鼾眠鷗夢清。

問如何是賓中賓師曰竹杖芒鞋煙水杳如何是賓中主師曰到處逢人解撒沙如何是主中賓師曰為憐三歲子不惜兩莖眉如何是主中主師曰橫按太阿無賸法大坐當軒孰敢窺。

師與孟太守葉司李茶次守曰人人俱有佛性因何不見師拈起龍眼曰見麼守曰者是日用尋常底司李曰且喜堂翁今日瞥地師曰貧道被二位看破。

周中丞巡撫偏沅訪師天王問如何是金剛不壞身師豎拂子周曰請師直指師曰此法沅州千里餘。

問僧汝試放箇光看僧打一圓相師曰漆桶上又加了一道箍僧罔知師呵呵大笑。

問本來面目不假參求還有方便麼師曰有曰請方便看師展兩手曰攜去。

問風吹柳絮毛毬走雨打梨華蛺蜨飛明甚麼邊事師曰換卻汝眼睛穿卻汝鼻孔。

問如何是學人本來面目師曰此去荊城三里許曰不會其中意師曰到者方知。

問荊州古戰場何日干戈息師曰但自歇心狂四海清如鏡曰野老不知堯舜力鼕鼕打鼓祭江神去也師曰非汝境界。

問天王也恁麼道龍潭也恁麼道未審道箇甚麼師曰山色湖光開法眼鳥啼華嘯見雲門。

問如何是地藏境師曰千竿脩竹插雲漢百鳥投棲自遠來如何是境中人師曰灰頭土面無堪用要在人間稱獨尊如何是人中意師曰等閒拈出烏梅子換卻諸人活眼睛。

問僧仙府那裏僧曰鳳陽師曰汝解打畫鼓麼僧彈指一下師曰未是作家僧曰請師打看師劈頭一棒僧喝師又打。

問僧現成公案道道僧曰雨過蒼苔溼師曰引不著僧喝師曰喝不著僧又喝師曰放汝三十。

問明明無悟有法即迷只如不存一法時如何師曰綠竹常敲紅杏雨青山不礙白雲飛。

住棲賢十問

黃鶴樓晴川樓常年覿面因甚默默無言。

漢陽江徹底澂清因甚鬚眉照不見。

楚王城畔汝水東流且道是何宗派。

漢口夏口千古長流試問憑何不竭。

是法平等何故大別山者樣高漢陽江者樣深。

鐵門關原無鎖鑰何故往往立在者邊。

古鏡未磨時如何此去漢陽不遠磨後如何黃鶴樓前鸚鵡洲只如漢陽與鸚鵡洲相去多少。

漢鎮街頭來千去萬因甚道土曠人稀相逢者少。

棲賢寺裏鐘鳴鼓響梅子山前牧唱樵歌試問是第幾機。

琴堂絕響因世無知音今日重理朱絃獨望子期再至只如不落宮商一曲向甚處著耳。

己未冬師寓荊州見大兵回京過虎渡四問(附自荅)

既是虎渡因甚渡馬。

荅慈恩施一切方便有多途。

狼煙未息因甚班師回朝。

荅四海五湖王化裏行人莫與路為讎。

得到長安即便休只如黃河凍阻如何得至京師。

荅舉頭臨北闕信步是家山。

從前汗馬無人問只要重論蓋代功今日特贈一顆空王印有功者領取印去。

荅夢醒眼前都是笑那堪黃葉作金錢。

三月三問山僧昨夜得一夢夢見靈官與真武慶生官以兩手捧一盤而頭俯伏於地曰世間所有者小卒不敢獻上頃獲一寶且不論其價尚人所不識顯申鄙悃敢祝千秋聲未盡忽被迅雷驚醒試問靈官所獻是甚麼寶世間無有人所不識。

荅春風迎竹戶夜雨滴華心。

佛事

達磨祖師開光梁皇殿上道不識明明一語不覆藏少室峰前分皮髓全機顯露在當陽自此光明照不夜人間天上更燭煌然則既有此莫大光明今日何須向眼裏攃沙執筆曰要假兒孫腳下行點開灼破四天下。

承天寺得一請開關格外玄關原無封鎖箇中消息本自現成散之包太虛而機用全彰斂之入芥城則鋒鋩不露今日行滿功圓天王為伊掀翻窠臼遂擊關曰珍重當年無縫鎖而今廓落總無門。

埽楚石琦禪師塔天恩三被五剎振起寂照家聲唯師光大白雲冉冉兮作師塔幢之華蓋流水潺潺兮為師凡案之素琴白雲不可盡流水亦無窮師之靈塔永鎮寰中。

埽鹽官安國師塔海昌一席師為肇闢支撐大廈鎮壓海隅況乃五湖衲子競頭爭大中天子親記室發大機展大用犀牛扇子千古風清虛空法鼓聒人耳目馬祖八十四員善知識誰道唯有歸宗較些子且今德業巍然塔幢聳立瞻依禮拜面目猶在汝等要見國師麼赤日行天遠清風匝地生。

埽天童悟和尚塔撥開雲路上玲瓏澗水谿華觸祖翁崛起當年河北令千支萬派出天童。

埽福嚴容和尚舍利塔白玉齒闢謬見而去妄紅蓮舌誅邪解以歸真冷面熱腸逢人剖露三十餘年扶豎宗門旂鼓一代至今舍利分煇光明烜赫慧海三次塔前擬取一分天然玅供以獻師翁竟不能得也舉首望空曰今日有也有也天雨寶華陳玉饌風搖古柏奏琴來。

埽興陽敬和尚塔十三代祖庭誰再闢先師赤手力能支豈因偶爾尋常出光被林泉大業垂雖已藏身歸寂莫華香鳥語正施為試道先師今日還來受供麼若道來則孤負先師不來則孤負慧海如何說箇彼此不相孤負句青山朵朵開顏笑靈塔年年踞翠微。

埽天王悟和尚塔師之最初塔幢節使丘公銘之載於皇藏天下流傳迨今千有餘年但荊州自古戰場塔幢淪沒不知何時有謂南宋岳飛征楊么堆火砲寺遂遭燬塔隨而滅茲寺重興塔亦鼎建寺碑塔記今入荊志獨師法裔久斬全賴後來主是席者堅而持護即見雲門法眼二宗發祥有自雖然昔日塔幢原未滅清明祭埽柳青青。

為明教剃度如來昔日在靈山手握金刀髮自刪此際吾為汝剃落出家別是一人寰勤力學莫虛閒先聖後聖總兒男。

為行童剃度賈島昔年曾反俗汝何又要入門來塵埃斷處髮鬚斷了悟凡胎即聖胎。

為含石起龕當時恁麼來面門撲撲覺華開於今恁麼去腳底雲山俱蹋碎一朝驀爾歸家搖手正謂適來夫子時也適去夫子順也而又安得言之死乎生乎雖然常樂地中留不住輕然移步往他方。

舉火炯炯光明不覆遮乾坤洞燭絕千差好著眼漫生華就中消息露些些直下如此會得石中有璧豈能含精潤頭頭皆受用其或未然一句分明親切語殷勤付與丙丁公。

為華嚴菴雲石路祭起龕嗚呼子之為人兮朴且剛子之處世兮淡以常子之染衣兮潔而淨子之斷髮兮志猶皇柰塵緒縛而無計脫兮日逐以奔忙其幾幾覺悟浮生之不遠兮欲修以未遑詎料忽焉殂落兮偃然見此郎當嗚呼死生如大夢兮誰能豫覺臨行灑灑脫此皮囊吾今指汝去路兮萬水千山不隔毫芒者邊那邊常光不減其赫然兮又何悲以何傷影落落聲揚揚家山行到好風光。

舉火任爾英雄與傑士到頭難免換皮囊今朝劫火洞然發觸著通身放寶光好記取快承當千古萬古莫相忘。

為恒作頭舉火魯班門下已經弄鑿拈斧天王寺中曾來挂搭披衣昨夜笑而復舞手今朝偃而亦攢眉世緣既爾謝宜合悟真機雲冉冉艸菲菲江北江南皆寶所稱時贏得莫空歸(其人卒死)。

為河南李應柱起棺人人本有靈光寧容更加半點處處無窮受用何妨再進一步踢破生死關截斷凡聖路此界他方人間天上任爾施為何分僧俗若也會得棺材瞠眼原非玅信步超方須自行。

舉火一生一死大須難結角羅紋火內看欲問李君何處去翩然端直到河南。

為五臺菴澂源起龕撒手長安古路頭因緣大事一時休臨行句子分明薦一帶青青艸色浮。

舉火覺海真空澂源湛寂覿面全提原無隱諱桃紅陌上兮歷歷無生之旨柳綠谿頭兮明明不滅之機直下豁然親領會全身末後看光煇。

為余學士起棺嚴風凜凜碧落煇煇大道淵源廓露全機悟之在人兮頭頭是路迷之滯蹟兮處處無依茫茫執而不反兮漂漂乎何止明明茲以揭示兮汲汲乎無違朝聞夕死兮榮而有幸啟手啟足兮信然全歸擊棺曰臥在此中原不玅密移一步看龍飛。

為錢明覺封龕萬法本閒華鳥靜唯人自鬧往來忙而今收拾歸家去一髮一絲都掩藏。

起龕行人萬里送春歸一路華飛點翠衣急急向前消息好莫教遲鈍上頭機。

舉火佛號大覺汝名明覺先覺後覺其揆一也於今指汝歸何處火燄堆中是道場。

為亡僧舉火北地生南方死一靈性了無依舉火炬曰承此火光三昧力了然證取潑天機。

為觀指起龕蘄州是汝生長處揚州是汝遊行處真州是汝回首處且道那裏是汝常樂處前途更有最高峰殷勤行到自怡悅。

舉火為最上乘人說最上乘法觀指其為最上乘歟況與我謹一江之隔亦乃為鄉人也安得不互相發明末後大事觀指汝精勤持誦為最上乘歟淨守毗尼為最上乘歟乃至造像刻經飯僧修供為最上乘歟若最上乘者生不知來處死不知去處實人生至大之事今既撒手宜當體悉舉火炬曰觀指本來面目覿體靈光我今為汝真實指點終不虛也。

為了然煆骨盤走珠兮珠走盤信手拈來顆顆圓非獨汝今能證了十方諸佛體皆然體皆然體皆然火燄光中生白蓮。

為王吏科起棺富貴功名當等閒難留生死片時間兒嬌室內腸幾折父老堂中淚欲潸四十一年真作夢百千萬劫返家山而今琴劍誠無用望斷秋風人不還雖然一色杏華紅十里狀元歸去馬如飛。

下壙到家田地不多爭七尺深深埋白雲莫謂今朝空手去文章千古一匡墳。

為亡僧舉火生前多為別人忙死後枯形實可傷一副皮囊值甚物煙消火滅看郎當雖然山僧更為點出金剛不壞身令汝往來自在舉火炬曰箇裏無私全正令衲僧鼻孔好流通。

為五臺菴指印封缸如我按指海印發光汝暫舉心塵勞先起只如指禪建五臺梵剎於八省通衢之地開古林戒壇於衰殘落莫之秋是塵勞先起耶海印發光耶今日總歸瓦棺內任從佛眼覷無門。

為尼大智舉火般若大智如大火聚近之則通身燎卻豈容立地而思智禪智禪知不知曇華一朵插頭時。

為慧鎧慈念入塔六角亭內無縫塔中安身穩便受用何窮慧鎧卸兮干戈靜慈念息兮睡正濃春山萬里雙眸碧華鳥一聲塔戶封。

為念真入塔一念純真未是到家消息吳山越水任爾腳下遊行蹋破芒鞋歸去後玲瓏塔裏好安身。

為憨石珂禪師舉火蘇州有底真州賣拓出滿盤不吝生今日盡情都撒下一天雪月釣舟橫雖然老僧為汝轉末後法輪去也遂擲火炬。

為宗一舉火腰包頂笠南詢久果未成時華未開回首可憐無限意桂華包裏坐蓮臺宗禪宗禪胡為哉此際不須多指示火光堆裏絕塵埃。

入塔九日登高諸方舊例重陽入塔金粟新條黃華滿目兮無窮富貴西風透體兮不盡風流湘北潭南休更覓家山穩坐樂悠悠。

為雲澤侍者舉火麟角鳳毛世所艱銀墻鐵壁腳頭寬歸根落葉頂[寧*頁]句一吸神鼇滄海乾攛火炬曰從教遍地起波瀾。

為禹峰禪師舉火破家散宅走西東覓得驪珠皮袋中三載挂瓢胥浦上一朝脫化向秋空生緣自謂蘇州有宗派沿流太白峰火燄道場須聽法眉毛鼻孔盡通紅要見眉毛鼻孔麼舉火便燒。

為趙州菴老僧起龕住住住逢人請喫趙州茶去去去八十行腳非容易蹋破芒鞋無覓處得來只在腳尖頭。

為化石入塔點鐵化為金玉易勸人除卻是非難尋常一種平懷事放下千般永日閒雖然黃金鑄就西施骨賽過人間白玉顏。

師野游拾白骨舉火骷髏骷髏一臥荒郊不計秋而今指汝歸家路麥浪堆中翠色浮。

為淨菴舉火來時淨灑灑去時赤條條來去兩頭路天台有石橋去去去西風黃葉飄莫沉吟火後一莖毛。

為尼上機本封缸臨濟爺爺半勺水末山孃孃不得用而今掩上虛空門千眼大悲覷不見。

為萬巖立舉火一去一來原不動萬巖立處體全彰皮囊休謂無交閣火內華開朵朵香。

為法瀾澂禪師舉火舉火炬曰看看此是我首座澂公本地光明四坐道場以之接物利生六十四年以之撐持門戶因緣湊合平地忽起瓊樓玉殿鉗錘玅密座中每見鐵額銅頭今朝能事既畢何妨鬧裏抽身唯此末後句子仍借老僧些力攛火炬曰爇卻須彌頂何處不稱尊。

(浙江藩臺李公士楨嘉興太守盧公崇興捐梓
水鑑海和十卷送楞嚴寺經坊隨
大藏流行伏願人人開法眼箇箇悟心宗
康熙丙辰冬月吉旦旌德周漢臣書劉御臣刻)

水鑑海和尚六會錄卷五

水鑑海和尚六會錄卷七

嗣法門人原敏等編

贊

金陵長干舍利寶塔(有序長干即今報恩寺)

舍利者何謂佛之真身也寶塔者何謂吳大帝所造函此真身也大帝初未信吾教適遇康僧會曰卿教何驗會曰吾佛舍利禱之即來遂命禱之三七日中不應會曰佛以慈悲為心苟不應則使此方眾生斷滅佛種矣於是痛舉佛號三稱即聽瓶中鏗然有聲啟之舍利宛在瓶中矣大帝與群臣聚觀歎曰希世之瑞也會曰舍利威神世間無能壞者大帝不信命力士擊之棰砧俱碎而舍利光明自若繇是虔造琉璃寶塔函之特使人天瞻禮蓋佛以清淨熏修百劫無異成此金剛種性堅固無以比倫常住世間饒益眾生況有求即應禱之來哉壬寅秋海獲瞻此寶相敬製以伽陀贊之贊曰。

琉璃寶塔插長干內外光明燿日寒未信大雄身不壞卻從力士亂捶鑽修成種智無人見煉就金剛任爾看千聖萬靈同稽首贊之莫極一毫端。

明州鄮山阿育王舍利寶塔(有序)

佛於曠大劫中修持金剛三昧至般涅槃得舍利八斛分為三分天上人間龍宮各起塔供養而人間八國分之阿闍世王得其一分有八萬四千顆至阿育王能役鬼神碎七寶末起八萬四千塔遍散四洲晉太康中有劉薩訶者身陷地獄將無出期乃聽梵僧指求舍利遂於鄮山哀懇三日寶塔從地涌出光明騰燿色青如石高尺四寸廣七寸露盤五層四角挺然中縣金鐘舍利綴於鐘下四繞俱是諸佛菩薩金剛聖僧八部等象精巧殊特非人能造乙巳春海親禮真身諦觀舍利大如芡實其光五色蕩漾不可迫視再觀如珠旋轉乃問從者書記何若曰黃色大如菉豆又問侍者曰綠色大如黍米又問行者曰無見曰再觀曰總無見嗚呼舍利一也何見有不同是知眾生業力熏烝遮障輕重此一驗也佛以微玅功德應現世間隨機說法直指人人常光若也依俙不會豈不孤負大雄而又自昧本有哉於是稽首而說贊曰。

金仙隨類放光明驗盡眾生業重輕世上若無佛慧照直教大地作幽冥。

釋迦佛

不出龍樓憔悴後何能遍界示金身諸魔漫自生瞋惱天上人間只一人。

文殊

浩浩淵淵心未灰青獅騎著上高臺酬機信有遮天手傾出玻璃茗一杯。

觀音

補陀嵒下百華香歷歷聲聞不覆藏試問家家觀自在如何又向客途忙。

初祖

百萬程途入此邦擬將大法授梁王不知反致身無著燕子磯頭去路忙不是熊山空脫去幾乎流落在他鄉。

二祖

立雪庭前又斷臂欲將心去倩人安誰知大塊無心覓得髓歸來起話端。

三祖

風恙相纏無罪懺通身一箇信心銘欲知皖伯山中祖名姓不留道愈馨。

四祖

天子召而影不出道尊只作澗寒松霜清月白天如洗行道精勤無倦容。

五祖

破額山中松未老再來無父也奇生賺他濁港滔滔水千載依然洗不清。

六祖

腰石黃梅蹋碓夫如何作得祖規模至今面目難藏掩多少人來描畫圖休畫圖曹谿月滿一天孤。

讓祖

坐禪卻是難成佛作鏡磨磚恐費工抱得孩兒偶不哭千秋南嶽立高風。

馬祖

應讖人來展大旂潑天雷雨驀頭施八十四人扶不起留得名傳馬簸箕。

百丈

野鴨飛去鼻猶痛半作哭兮半笑吟天下至今稱太祖三千禮樂定叢林。

黃檗

耳聾三日親承舉智過于師乃得傳太切婆心無可語連拈辣棒接風顛。

臨濟

四大本無誰喫棒尚言拂著似蒿枝宗風從此傳天下都是滹沱百世師。

天王悟

馬祖八十四人師為傑出歸隱渚宮啟大爐韛崇信獻餅乃嗣其緒遂出二宗震動天地有僧道原混師苗裔天下競爭徒勞心力況師道大光明如日節使拋水衣都不溼千古鴻名欽僧史籍獨師道場鞠為荊棘愧余繼之乃舉百廢。

天童悟和尚

道振太白兮開天下衲僧之眼目德播金粟兮破四方君子之執著燈續龍池兮起後代兒孫之殃禍寂歸通玄兮動遠近山林之訝噁不肖於今奚所之焚香稽首空王座。

徑山容和尚

聖賢既作天秉人龍恢弘祖道力挽頹風蕩混淆於法亂之秋嚴統尚在誅邪解於濫觴之際別集猶存況師之德業洪遠所以是帝是王問道其子其孫末後光明兮通身舍利砌如鱗四山留塔兮巍巍千古鎮叢林(四山黃檗福嚴金粟興陽)。

興陽敬和尚

靈岫拈棰晴川豎拂天下衲僧盡遭塗毒等閒夜雨過青山天曉華堂香馥郁。

天童悟金粟容興陽敬三世祖圖

天童崛起金粟親傳興陽承統瓜瓞綿綿滹沱派遠兮波翻大地東山苗裔兮華發爭妍信源流之有自果發用而多玄實本大以葉茂始裕後而光前播宗風兮人天仰止得路而還驅邪見兮法門正大不致以顛太白嶙峋兮巍巍乎獨振寰中金山勢迥兮氣笠雲漢孰可比肩郢陽月皎兮娟娟乎夜映晴川祖誇雄傑道標垂示萬斯年。

天童金粟興陽師并山西楊公五世圖

賓主四人亦非君臣五位等閒坐在一處說道山西是吾祖發祥之地豈可忘之西河弄獅子乃昭祖之家也滹沱施棒喝乃玄祖之家也茲以楊公描歸山西所謂祖父從來不出門歸家盡是兒孫事楊公汝何幸入此隊中豈大年重來輓吾道將墜地耶。

天童悟和尚師并同幀(明知明識請)

明知天童和尚無鼻孔明識天王和尚無眼睛既知其無鼻孔又識其無眼睛何故描伊畫伊雖然諸人不得錯會殊不知盡大地是天童和尚鼻孔遍虛空是天王和尚眼睛三世諸佛歷代祖師天下善知識盡在此中說法利生一切情與無情十二類生總在此中頭出頭沒即汝二人亦在此中穿衣喫飯坐臥經行然則汝須親識得此鼻孔眼睛始得。

羅漢圖

西天坐得體痲便來東土應供不是賣弄神通亦非妄思情動蓋為諸漏消忘總之無著玅用遂此蕭蕭兮松嵒嘯月落落兮酒肆風顛龍虎兮威而馴伏杖笠兮蹋破雲煙更有一般奇特處端倪不在筆頭邊。

康僧

金陵為吳主求舍利長干之塔實師初立南海岸上施茶湯金粟之席為師首興願大悲深幾萬里迢迢來自康居國雖非達磨傳心印澤惠叢林稱聖僧。

五聖(金粟繭紙箋藏今僅存四十餘輔或云宋賜或云五聖書)

廓然無聖誰識有五靈通顯赫山門力輔現偉衣冠者五人入寺書箋藏經至今金粟珍惜稱為奇觀我住此山親試驗卜筮如在掌中看靈從何來聖何起一點丹心徹夜寒。

老君

老聃道不行騎牛入函谷苟非遇關尹道德何所屬雖死在方外未免秦失哭咄猶龍一語聲難卒。

鍾馗

明皇晝夢爾為鬼藍袍著身劍手舉欲除天下虛耗孽致使人人無恙苦為鬼尚然有此心為士如何反害人。

東坡

山色谿聲蘇子之面目常在玉帶金山坡老之法施尤存若黃州惠州瓊州乃其塵垢不足為道況其行為天下法言為百世師苟非祖位重來開覺生民者安得有斯人為一出哉(坡為五祖戒禪師後身)。

莊子

謂汝以有心兮既見詔而何不遊梁謂汝以無心兮何囂囂然著書以詆侮賢良豈物之不齊而有言兮以斯道諭一馬而全彰莫庖之技進而無全牛兮乃心浩浩而口洋洋即子之言以為贊兮大覺莊周萬世一遇其猶旦暮者也。

天真秀才

凡人立於天下者形也形之能舉動者真也真兮真兮其誰與并兮萬物壞兮渠不朽兮。

沙翁自贊(西蜀本懷上請)

者富川子行年四十一無所能三坐道場說法十年往往垂鉤釣金鱗而不遇處處張弓射聖人以難逢非餌香之不玅蓋水清而無魚於今持汝西川去達本懷時方許渠。

又(天王常住請)

謂伊有所長兮見之也只鼻直而眼橫謂伊無所長兮聞者何故膽戰而心驚白棒一條整頓臨濟濫觴一時之法道赤手兩片中興天王湮沒千載之祖庭於今歸隱無方去且在人間作馬牛欲識勞生功業處荊州鄂州與揚州。

又

覓之不可見猛然在目前離卻意忘卻言謝郎原在釣魚船。

又

咄哉者漢不合時宜呵叱學者痛排邪師謂今天下所學者無乃糟魄所說者總屬支離或人曰既今天下所學所說一皆如此而汝之道非止不師汝將恐削汝蹟伐汝樹且汝之言總是招怨惹非沙翁聞而喟然曰有是哉吾果不知時。

又(楚菴璨監院請)

者箇漢無可比福不及中峰慧難方玅喜二十餘年跨大步齷齪之聲無所取興天王住金粟赤手平空喧宇宙楚禪楚禪有何云當家種艸天然骨。

又(雲澤旵侍者請)

參禪不過明理讀書不過知義理義之道學者通之何故自謂天上天下唯汝獨尊是以居楚人謂汝為楚狂居吳人謂汝性大此何謂耶咄鷽鳩奚識老之舉哉。

又(善菴真請)

戒秉雙徑法續棲賢眼空似海膽大如天熱罵古佛痛打飛仙而今休也收拾爐鉗浩歌歸來兮林下短笛橫吹兮水邊生涯無多兮自足曲股枕頭兮幽然。

又

四大為身俱是假更來紙上託形模也須認取渠真面禮拜燒香意不孤。

又(半峰青請)

黃龍長老天王和尚聞名富貴見面郎當有時高談闊論疑他是戰國蘇張有時信筆而揮猜伊是張顛素狂日午長申兩腳眠夜深翦燭讀騷莊雖然自在還由己爭奈侍僧瞌睡慌。

又

二十薙染三十開法六坐名坊奔上走下仲宣樓上作賦賦難佳黃鶴樓中題詩無好說更來騎鶴去揚州腰間銅錢無一百。

又

衰殘髮已半垂霜那用描來挂法堂看遍人間無此漢息心未得氣昂昂。

又(雲樹果請)

放憨放癡妝啞妝聾身披紫服手握青笻時而山上時而水中問渠何以欲釣獰龍夜靜水寒魚不食滿船明月載還空。

又

富川樓上思歸切九頂山頭望杳然幾度攜囊還挈杖業緣羈絆不能旋於今衰朽脛無力難得波波光祖筵放我故園松菊下敲風打雨樂餘年。

又(信菴哲請)

肝腸一副曾無遮蓋每與學者曰而汝參禪須是涅槃堂裏用得不可圖他舌便口滑知解文章妄擬玄旨而今非汝為然即乃匡徒領眾者要求親識鼻孔洞達宗乘不可多得苟居一剎機巧多般以支口體故沙翁年來無意於斯獨將白眼看人忙豈謂無法與人增吾為罪人哉更復組之繪之為軌為則而汝焚香稽首而我寧無愧於中乎。

又

村僧村僧問伊何能業如山重福似羽輕不知律儀嬾打葛藤開口見膽楂滓不存村僧村僧者樣行狀那好載上傳燈。

又

自從飯後通消息處處逢渠無暫時雙徑報恩居不歇更來持缽入龍池道場金粟曾留榻末後靈山也太癡有便宜沒便宜觀他天上月輪孤失卻手中橈一枝。

又(祖殿還燈敏請)

平生竭力何為也逼得死蛇成活龍眼內有筋欺佛祖胸中無物眇虛空華開荊國天王寺果結吳山金粟峰逗到於今年六十敏公描畫作禪宗。

又(幻寓山房憨夢亭請)

主席三十載無法為人宣幻寓山房裏白日唯打眠憨極忘人世夢回覓神仙三界家隨住四生子任傳。

又(古松正請)

胸襟極小眼匡甚大糟魄詩書敝屣學霸佛祖不同途癩狗喜并駕者樣不慧人說甚中興天王道滿天下。

又(鶴林芝菴明請鶴林主山名雙峰)

拙質陋容頭髮髼鬆牛行虎視氣宇吞虹不作謝十郎便稱海沙翁佛法胸中無些子慣向人前說脫空於今坐在雙峰頂看取鶴林一葉紅。

又(地藏常住請)

浮世五十載為僧三十秋生平常不足覷破儘風流荊州章華宮嘗住揚州瓊華觀曾遊天宮未必有如此行樂圖留在真州。

又(黃龍常住請)

呂仙問道黃龍機五百年來絕是非沙翁今日重興此黃鶴已去白雲飛勞勞欲打前鼓笛幾坐江頭黃鵠磯釣得鯉魚長八尺為雲為雨去不歸紙上描來也有意瞎驢頭角頗依俙。

又(棲賢常住請)

眼光炯炯鼻孔稜稜見面不相識聞名人盡憎大別山高難并渠胸中之人我晴川水深莫比渠心內之貪瞋人我貪瞋無別計總要指人見本心五欲七情人所樂街頭滾滾誰知音精神費盡空撈摝不如壁上挂觜唇棲賢寺裏陳滯貨漫言握土可成金。

又(金粟常住請師住當第十代)

鹽官州裏擊法鼓金粟堂中輥木毬五百禪流齊起舞一條拄杖逞風流九十九峰閒嘯傲白鷗灘上垂直鉤今朝擲向祖堂內十代住持我媿儔。

又(佛照寬請時見玉泉舉古華山之詩乃題)

千載溷淆一朝清正賢者謂其法苑功臣不賢者謂其螳臂抵車殊不知關要處為當力任況從上諸大老幾番出手撥亂反正今稱濟下兒孫者用心舉作只圖迎合群小以討一時和好不顧義背祖父覈定法脈之血衷此輩何面對祖宗對正人君子為繼法荷任之人哉寓叟之面目汝之真心描亦可也。

水鑑海和尚六會錄卷七